\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 2: Aprendizaje basado en instancias}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}



\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	El objetivo de esta práctica consiste en realizar un nuevo agente automático basado en aprendizaje no supervisado, concretamente usando \textit{clusters}.\\ Para ello se ha realizado sobre un conjunto inicial de instancias una serie de pruebas con distintos algoritmos de \textit{clustering}. En base al análisis de los resultados hemos elegido uno de estos algoritmos y un modelo de \textit{cluster} en específico sobre el que hemos realizado la implementación.

\setcounter{secnumdepth}{4}
\section{Recogida de información}
	Nuestro trabajo en esta sección consistía en modificar en el agente la función encargada de recoger los datos que forman las instancias, se nos pedía que dichas instancias fueran del tipo \textit{info\_estado, acción, info \_estado+n}, nuestro \textit{info\_estado} está compuesto por: 

	\begin{itemize}
		\item \textbf{lightYearsAzul:} Valor numérico que indica la distancia con ruido al fantasma azul. Puede tomar valores desde -1 (el fantasma está muerto) hasta infinito. Depende del tamaño del mapa y de la posición del fantasma.
		\item \textbf{lightYearsNaranja:}  Valor numérico que indica la distancia con ruido al fantasma naranja. Puede tomar valores desde -1 (el fantasma está muerto) hasta infinito. Depende del tamaño del mapa y de la posición del fantasma.
		\item \textbf{lightYearsCian:}  Valor numérico que indica la distancia con ruido al fantasma cian. Puede tomar valores desde -1 (el fantasma está muerto) hasta infinito. Depende del tamaño del mapa y de la posición del fantasma.
		\item \textbf{lightYearsMandarina:}  Valor numérico que indica la distancia con ruido al segundo fantasma naranja (llamado mandarina para diferenciarlo) . Puede tomar valores desde -1 (el fantasma está muerto) hasta infinito. Depende del tamaño del mapa y de la posición del fantasma.
		\item \textbf{patrullaX:} Valor numérico que indica la posición X del Pacman. Puede tomar valores desde 0 hasta infinito.
		\item \textbf{patrullaY:} Valor numérico que indica la posición Y del Pacman. Puede tomar valores desde 0 hasta infinito.
		\item \textbf{scoreNow:} Valor numérico que indica la puntuación del Pacman. Puede tomar valores desde -infinito hasta infinito.
		\item \textbf{legalUp:} Indica si es legal moverse hacía arriba. Puede tomar valores 0 (no es legal moverse en la dirección) y 1 (es legal moverse).
		\item \textbf{legalDown:} Indica si es legal moverse hacía abajo. Puede tomar valores 0 (no es legal moverse en la dirección) y 1 (es legal moverse).
		\item \textbf{legalLenin:} Indica si es legal moverse hacía la izquierda. Puede tomar valores 0 (no es legal moverse en la dirección) y 1 (es legal moverse).
		\item \textbf{legalFranco:} Indica si es legal moverse hacía la derecha. Puede tomar valores 0 (no es legal moverse en la dirección) y 1 (es legal moverse).
		
	\end{itemize}

	Al final de la instancia se encuentra el atributo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{funcion1:} Representa el valor calculado de realizar la operación: DistanciaMínimaT - DistanciaMínimaT+N. Puede tomar valores desde -4 a infinito. Indica cuando se ha acercado a los fantasmas en N turnos (Valor positivo) o si cuanto se ha alejado (valor negativo).
	\end{itemize}

	Los valores futuros siguen el mismo orden, aunque con nombres distintos para poder diferenciarse.


	Utilizaremos datos extraídos de los mapas \textit{bigHunt}, \textit{mediumClassic} y \textit{contestClassic}, además, utilizando la información de la función de evaluación \textit{funcion1}, hemos eliminado las instancias que obtenían una `puntuación' demasiado baja, ya que consideramos que instancias tan mal evaluadas sólo van a aportar ruido, entre estás instancias también son eliminadas aquellas instancias inmediatamente posteriores a la eliminación de un fantasma, que de la misma manera provocan inestabilidad y ruido al conjunto de instancias.



\section{Clustering}

	En esta fase usaremos los algoritmos \textbf{\textit{simplekmeans}}, \textbf{\textit{EM}} y \textbf{\textit{xmeans}}, y guardaremos los modelos y buffers de resultado generados en el directorio «clusters», donde habrá otro directorio dedicado a cada algoritmo. Usaremos estos algoritmos ya que son los más similares a los estudiados en teoría y a excepción de \textit{EM}, \textit{simplekmeans} y \textit{xmeans} nos resultarían bastante sencillos de implementar.

	En cuanto a las instancias que usaremos, retiraremos todos los atributos de \textit{info \_estado+n}, \textit{funcion1}, \textit{fate}, y \textit{score}, ya que los primeros son datos del futuro, otro es la clase y \textit{score} nos obligaría a normalizar los datos ya que es demasiado inestable y consideramos que apenas aporta información útil. 

	Los datos se representarán haciendo uso de gráficas, de esta forma las variaciones de proporciones entre las distintas pruebas se apreciarán mejor.

	\subsection{\textit{EM}}
		Nombraremos cada prueba con la semilla que hemos usado, ya que para el número máximo de iteraciones siempre usaremos 500, que es un número suficientemente grande como para que el resultado obtenido sea porque el algoritmo ha llegado a un resultado estable. Los resultados de estas pruebas se pueden encontrar en la ruta \textbf{«cluster/EM/buffer»} y \textbf{«cluster/EM/models»}.

		Debido al gran número de \textit{clusters} que se alcanzó en algunas pruebas se mostraran textualmente los resultados.

		\begin{itemize}
			\item \textbf{64: } Se han generado 11 \textit{clusters} de proporciones: 8\%, 7\%, 45\%, 5\%, 7\%, 6\%, 9\%, 1\%, 2\%, 8\%, 2\%.

			\item \textbf{100: } Se han generado 7 \textit{clusters} de proporciones: 38\%, 9\%, 12\%, 3\%, 8\%, 13\%, 18\%.

			\item \textbf{128: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 43\%, 15\%, 6\%, 2\%, 15\%, 19\%.

			\item \textbf{256: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 27\%, 25\%, 4\%, 10\%, 23\%.

			\item \textbf{512: } Se han generado 7 \textit{clusters} de proporciones: 5\%, 14\%, 5\%, 2\%, 14\%, 17\%, 43\%.

			\item \textbf{666: } Se han generado 9 \textit{clusters} de proporciones: 8\%, 6\%, 1\%, 5\%, 11\%, 5\%, 8\%, 10\%, 47\%.

			\item \textbf{1024: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 3\%, 15\%, 51\%, 31\%.

			\item \textbf{1758: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 15\%, 51\%, 3\%, 31\%.

		\end{itemize}

		En general vemos que EM no es nada estable, el número de \textit{clusters} cambia casi en cada prueba y apenas están equilibrados, lo más destacable es que las dos últimas pruebas han coincidido en 4 \textit{clusters} y aunque cambiados, las proporciones son idénticas.

	\newpage

	\subsection{\textit{xmeans}}
		Nombraremos cada prueba con el formato `Nºcluster\_semilla', fijaremos el maxIterations a 500 y dejaremos el resto de parámetros por defecto. Los resultados de estas pruebas se pueden encontrar en la ruta \textbf{«cluster/xmeans/buffer»} y \textbf{«cluster/xmeans/models»}.

		\begin{figure}[ht!]
		%\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 4 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				bar width=4,
				ymax=50,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				ylabel near ticks,
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 34) (100, 21) (128, 34) (256, 10) (512, 31) (666, 35) (1024, 35) (1758, 26)};
			\addplot [fill=blue] 	coordinates {(64, 24) (100, 14) (128, 12) (256, 17) (512, 28) (666, 47) (1024, 47) (1758, 36)};
			\addplot [fill=red] 	coordinates {(64, 18) (100, 29) (128, 38) (256, 44) (512, 24) (666, 10) (1024, 10) (1758, 15)};
			\addplot [fill=green] 	coordinates {(64, 24) (100, 36) (128, 16) (256, 30) (512, 16) (666, 7)  (1024, 7)  (1758, 22)};

			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Xmeans, K=4}
		\end{figure}

		\begin{figure}[ht!]
		%\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 6 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				bar width=4,
				ymax=37,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				ylabel near ticks,
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 7)  (100, 14) (128, 27) (256, 10) (512, 25) (666, 28)  (1024, 15) (1758, 23)};
			\addplot [fill=blue] 	coordinates {(64, 26) (100, 12) (128, 12) (256, 8)  (512, 16) (666, 7)   (1024, 11) (1758, 10)};
			\addplot [fill=red] 	coordinates {(64, 15) (100, 27) (128, 26) (256, 21) (512, 5)  (666, 25)  (1024, 10) (1758, 8)};
			\addplot [fill=green] 	coordinates {(64, 6)  (100, 14) (128, 12) (256, 26) (512, 15) (666, 26)  (1024, 7)  (1758, 21)};
			\addplot [fill=white] 	coordinates {(64, 29) (100, 22) (128, 16) (256, 15) (512, 11) (666, 15)  (1024, 34) (1758, 12)};
			\addplot [fill=yellow]  coordinates {(64, 17) (100, 10) (128, 7)  (256, 20) (512, 28)			 (1024, 23) (1758, 25)};


			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4, CLuster 5, Cluster 6}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Xmeans, K=6}
		\end{figure}
		\newpage

		\begin{figure}[ht!]
		%\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 8 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				bar width=4,
				ymax=30,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				ylabel near ticks,
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 19) (100, 7)  (128, 19) (256, 10) (512, 13) (666, 19) (1024, 9)  (1758, 14)};
			\addplot [fill=blue] 	coordinates {(64, 25) (100, 7)  (128, 9)  (256, 7) 	(512, 8)  (666, 10) (1024, 13) (1758, 10)};
			\addplot [fill=red] 	coordinates {(64, 12) (100, 27) (128, 14) (256, 18) (512, 5)  (666, 23) (1024, 10) (1758, 7)};
			\addplot [fill=green] 	coordinates {(64, 6)  (100, 12) (128, 12) (256, 19) (512, 9)  (666, 15) (1024, 7)  (1758, 12)};
			\addplot [fill=white] 	coordinates {(64, 10) (100, 19) (128, 7)  (256, 9) 	(512, 10) (666, 10) (1024, 27) (1758, 11)};
			\addplot [fill=yellow] 	coordinates {(64, 11) (100, 10) (128, 7)  (256, 11) (512, 17) (666, 14) (1024, 16) (1758, 25)};
			\addplot [fill=purple] 	coordinates {(64, 7)  (100, 8)  (128, 14) (256, 8) 	(512, 12) (666, 8)  (1024, 4)  (1758, 17)};
			\addplot [fill=black]	coordinates {(64, 11) (100, 11) (128, 19) (256, 19) (512, 26) 			(1024, 13) (1758, 4)};


			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4, CLuster 5, Cluster 6, Cluster 7, Cluster 8}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Xmeans, K=8}
		\end{figure}

		%\begin{itemize}
			%\item \textbf{4\_64: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 34\%, 24\%, 18\%, 24\%.
			%\item \textbf{4\_100: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 21\%, 14\%, 29\%, 36\%.
			%\item \textbf{4\_128: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 34\%, 12\%, 38\%, 16\%.
			%\item \textbf{4\_256: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 17\%, 44\%, 30\%.
			%\item \textbf{4\_512: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 31\%, 28\%, 24\%, 16\%.
			%\item \textbf{4\_666: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 35\%, 47\%, 10\%, 7\%.
			%\item \textbf{4\_1024: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 35\%, 47\%, 10\%, 7\%.
			%\item \textbf{4\_1758: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 26\%, 36\%, 15\%, 22\%.
			%\item \textbf{6\_64: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 7\%, 26\%, 15\%, 6\%, 29\%, 17\%.
			%\item \textbf{6\_100: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 14\%, 12\%, 27\%, 14\%, 22\%, 10\%.
			%\item \textbf{6\_128: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 27\%, 12\%, 26\%, 12\%, 16\%, 7\%.
			%\item \textbf{6\_256: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 8\%, 21\%, 26\%, 15\%, 20\%.
			%\item \textbf{6\_512: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 25\%, 16\%, 5\%, 15\%, 11\%, 28\%.
			%\item \textbf{6\_666: } Se han generado 5 \textit{clusters} de proporciones: 28\%, 7\%, 25\%, 26\%, 15\%.
			%\item \textbf{6\_1024: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 15\%, 11\%, 10\%, 7\%, 34\%, 23\%.
			%\item \textbf{6\_1758: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 23\%, 10\%, 8\%, 21\%, 12\%, 25\%.
			%\item \textbf{8\_64: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 19\%, 25\%, 12\%, 6\%, 10\%,11\%, 7\%, 11\%.
			%\item \textbf{8\_100: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 7\%, 7\%, 27\%, 12\%, 19\%, 10\%, 8\%, 11\%.
			%\item \textbf{8\_128: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 19\%, 9\%, 14\%, 12\%, 7\%, 7\%, 14\%, 19\%.
			%\item \textbf{8\_256: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 7\%, 18\%, 19\%, 9\%, 11\%, 8\%, 19\%.
			%\item \textbf{8\_512: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 13\%, 8\%, 5\%, 9\%, 10\%, 17\%, 12\%, 26\%.
			%\item \textbf{8\_666: } Se han generado 7 \textit{clusters} de proporciones: 19\%, 10\%, 23\%, 15\%, 10\%, 14\%, 8\%.
			%\item \textbf{8\_1024: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 9\%, 13\%, 10\%, 7\%, 27\%, 16\%, 4\%, 13\%.
			%\item \textbf{8\_1758: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 14\%, 10\%, 7\%, 12\%, 11\%, 25\%, 17\%, 4\%.
		%\end{itemize}

		Como se puede observar el caso más estable es el caso de 4 \textit{clusters}. 6 y 8 \textit{clusters} varían mucho sus proporciones e incluso llegan a tener un \textit{cluster} menos.


	\subsection{\textit{simplekmeans}}
		Nombraremos cada prueba con el formato `Nºcluster\_semilla', fijaremos el maxIterations a 500 y dejaremos el resto de parámetros por defecto. Los resultados de estas pruebas se pueden encontrar en la ruta \textbf{«cluster/simplekmeans/buffer»} y \textbf{«cluster/simplekmeans/models»}.

		\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 4 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				ylabel near ticks,
				bar width=8,
				ymax=50,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 34) (100, 10) (128, 24) (256, 28) (512, 25) (666, 39) (1024, 38) (1758, 39)};
			\addplot [fill=blue] coordinates {(64, 44) (100, 31) (128, 16) (256, 24) (512, 34) (666, 28) (1024, 29) (1758, 17)};
			\addplot [fill=red] coordinates {(64, 15) (100, 40) (128, 31) (256, 36) (512, 19) (666, 18) (1024, 18) (1758, 35)};
			\addplot [fill=green] coordinates {(64, 7) (100, 19) (128, 28) (256, 11) (512, 22) (666, 14) (1024, 16) (1758, 8)};


			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{SimpleKmeans, K=4}
		\end{figure}

		\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 6 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				ylabel near ticks,
				bar width=5,
				ymax=40,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 22) (100, 10) (128, 11) (256, 10) (512, 17) (666, 19) (1024, 26) (1758, 21)};
			\addplot [fill=blue] coordinates {(64, 31) (100, 19) (128, 10) (256, 14) (512, 34) (666, 10) (1024, 10) (1758, 9)};
			\addplot [fill=red] coordinates {(64, 15) (100, 32) (128, 31) (256, 7) (512, 18) (666, 25) (1024, 15) (1758, 26)};
			\addplot [fill=green] coordinates {(64, 7) (100, 13) (128, 22) (256, 14) (512, 7) (666, 12) (1024, 8) (1758, 7)};
			\addplot [fill=white] coordinates {(64, 10) (100, 7) (128, 13) (256, 19) (512, 14) (666, 27) (1024, 21) (1758, 14)};
			\addplot [fill=yellow] coordinates {(64, 14) (100, 20) (128, 13) (256, 35) (512, 10) (666, 7) (1024, 19) (1758, 23)};


			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4, CLuster 5, Cluster 6}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{SimpleKmeans, K=6}
		\end{figure}

		\begin{figure}[ht!]
		%\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Proporciones 8 \textit{clusters}},
				ybar,
				symbolic x coords={64,100,128,256,512,666,1024,1758},
				xtick=data,
				ylabel={Porcentaje},
				bar width=4,
				ymax=40,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				ylabel near ticks,
				nodes near coords,
				width = 17cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(64, 14) (100, 10) (128, 4)  (256, 10) (512, 18) (666, 10)  (1024, 19) (1758, 9)};
			\addplot [fill=blue] coordinates {(64, 13) (100, 8)  (128, 10) (256, 13) (512, 25) (666, 9)   (1024, 10) (1758, 2)};
			\addplot [fill=red] coordinates {(64, 14) (100, 24) (128, 31) (256, 7)  (512, 11) (666, 16)  (1024, 8)  (1758, 18)};
			\addplot [fill=green] coordinates {(64, 4)  (100, 12) (128, 22) (256, 11) (512, 5)  (666, 9)   (1024, 8)  (1758, 6)};
			\addplot [fill=white] coordinates {(64, 10) (100, 7)  (128, 9)  (256, 19) (512, 14) (666, 10)  (1024, 19) (1758, 12)};
			\addplot [fill=yellow] coordinates {(64, 9)  (100, 13) (128, 13) (256, 25) (512, 10) (666, 7)   (1024, 19) (1758, 25)};
			\addplot [fill=purple] coordinates {(64, 3)  (100, 16) (128, 4)  (256, 11) (512, 7)  (666, 25)  (1024, 8)  (1758, 16)};
			\addplot [fill=black] coordinates {(64, 33) (100, 12) (128, 7)  (256, 4)  (512, 10) (666, 14)  (1024, 9)  (1758, 12)};


			\legend{Cluster 1, Cluster 2, Cluster 3, Cluster 4, CLuster 5, Cluster 6, Cluster 7, Cluster 8}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{SimpleKmeans, K=8}
		\end{figure}

		%\begin{itemize}
			%\item \textbf{4\_64: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 34\%, 44\%, 15\%, 7\%.
			%\item \textbf{4\_100: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 31\%, 40\%, 19\%.
			%\item \textbf{4\_128: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 24\%, 16\%, 31\%, 28\%.
			%\item \textbf{4\_256: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 28\%, 24\%, 36\%, 11\%.
			%\item \textbf{4\_512: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 25\%, 34\%, 19\%, 22\%.
			%\item \textbf{4\_666: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 39\%, 28\%, 18\%, 14\%.
			%\item \textbf{4\_1024: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 38\%, 29\%, 18\%, 16\%.
			%\item \textbf{4\_1758: } Se han generado 4 \textit{clusters} de proporciones: 39\%, 17\%, 35\%, 8\%.
			%\item \textbf{6\_64: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 22\%, 31\%, 15\%, 7\%, 10\%, 14\%.
			%\item \textbf{6\_100: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 19\%, 32\%, 13\%, 7\%, 20\%.
			%\item \textbf{6\_128: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 11\%, 10\%, 31\%, 22\%, 13\%, 13\%.
			%\item \textbf{6\_256: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 14\%, 7\%, 14\%, 19\%, 35\%.
			%\item \textbf{6\_512: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 17\%, 34\%, 18\%, 7\%, 14\%, 10\%.
			%\item \textbf{6\_666: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 19\%, 10\%, 25\%, 12\%, 27\%, 7\%.
			%\item \textbf{6\_1024: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 26\%, 10\%, 15\%, 8\%, 21\%, 19\%.
			%\item \textbf{6\_1758: } Se han generado 6 \textit{clusters} de proporciones: 21\%, 9\%, 26\%, 7\%, 14\%, 23\%.
			%\item \textbf{8\_64: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 14\%, 13\%, 14\%, 4\%, 10\%, 9\%, 3\%, 33\%.
			%\item \textbf{8\_100: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 8\%, 24\%, 12\%, 7\%, 13\%, 16\%, 12\%.
			%\item \textbf{8\_128: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 4\%, 10\%, 31\%, 22\%, 9\%, 13\%, 4\%, 7\%.
			%\item \textbf{8\_256: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 13\%, 7\%, 11\%, 19\%, 25\%, 11\%, 4\%.
			%\item \textbf{8\_512: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 18\%, 25\%, 11\%, 5\%, 14\%, 10\%, 7\%, 10\%.
			%\item \textbf{8\_666: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 10\%, 9\%, 16\%, 9\%, 10\%, 7\%, 25\%, 14\%.
			%\item \textbf{8\_1024: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 19\%, 10\%, 8\%, 8\%, 19\%, 19\%, 8\%, 9\%.
			%\item \textbf{8\_1758: } Se han generado 8 \textit{clusters} de proporciones: 9\%, 2\%, 18\%, 6\%, 12\%, 25\%, 16\%, 12\%.
		%\end{itemize}

		\newpage
		En este caso, se puede observar que el cluster 4 es el más estable. A diferencia de 6 y 8 \textit{clusters} en los cuales las proporciones varían notablemente

	\subsection{Conclusión}
	
	Ningún cluster es realmente estable, todos tienen variaciones de más del 10\%, sin embargo dentro de esas variaciones, 4 \textit{clusters} son lo que tienen unas variaciones de menor nivel, por lo que procederemos a realizar una implementación de 4 \textit{clusters}. 

	Xmeans y SimpleKMeans poseen resultados muy similares, sin embargo la variación de SimpleKMeans es menor que la de Xmeans, por lo que elegiremos SimpleKMeans.

	De los \textit{clusters} posibles generados se utilizará el modelo generado con semilla = 128 debido a que es el más equilibrado de todos los modelos.

\section{Implementación del agente}
	Para implementar el \textit{clustering} en nuestro agente hemos creado un nuevo agente llamado \textit{clusterAgent}. Este agente posee cuatro listas que representan los cuatro \textit{clusters} que hemos seleccionado.\\
	Cada instancia del \textit{cluster} se representa a su vez mediante una lista de los atributos seleccionados. En la posición 0 de cada \textit{cluster} se localiza su centroide.

	Para crear los \textit{clusters} se lee del fichero \textit{instanciasClusterizadas.arff} que se localiza en la carpeta «pacman», se asigna cada instancia a una lista u otra según el \textit{cluster} al que pertenece. Una vez se tienen agregadas todas las instancias que forman los \textit{clusters} es posible evaluar a que \textit{cluster} pertenece la instancia actual generada por el agente durante la partida.\\

	Para realizar la función de pertenencia se calcula la distancia euclídea entre el centroide de cada \textit{cluster} y el estado actual, de forma que se obtienen cuatro distancias. De estas distancias se devuelve un string que indica a que \textit{cluster} tiene menor distancia la instancia actual.\\

	Una vez hemos calculado el \textit{cluster} al que pertenece, hay que realizar la función de similitud. Para ello se calculará la distancia euclídea a cada instancia del \textit{cluster} y se guardará el valor de su función. Cada vez que se encuentra una similitud mayor con una instancia, es decir, la distancia euclídea es menor que en una comparación anterior, se comprobará que el movimiento de esa instancia pertenece al conjunto de movimientos legales en la instancia actual, ya que es posible que la instancia similar tenga como movimiento un movimiento que no es legal en esta situación. Si el movimiento es legal y el valor de la función es menor o igual al valor previo se tomará esta nueva instancia como la más similar, de no ser legal, se ignorará.


\section{Fase de Evaluación}
	Tras las diversas ejecuciones en los siguientes mapas: \textit{openHunt}, \textit{smallHunt}, \textit{trappedClassic}, \textit{trickyClassic} y \textit{contestClassic}, se han obtenido los siguientes resultados:

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l | r | r }
		\multicolumn{3}{c}{Tiempo vs Distancia} \\ \hline
		Agente & Distancia & Tiempo(s) \\ \hline
		KeyboardAgente & 31 & 5,028 \\
		j48Agent & 2293,8 & 91,176 \\
		clusterAgent & 1233,4 & 149,468\\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{tabular}{l | r | r | r | r | r }
		\multicolumn{6}{c}{Desviación estándar del tiempo} \\ \hline
		Agente & \textit{openHunt} & \textit{smallHunt} & \textit{trappedClassic} & \textit{trickyClassic} & \textit{contestClassic} \\ \hline
		KeyboardAgente & 2.513 & 1.705 & 0.186 & 0.612 & 0.750 \\
		j48Agent & 3.231 & 2.379 & 13.660 & 170.983 & 6.626 \\
		clusterAgent & 17.338 & 14.098 & 0.710 & 84,226 & 0,105 \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}


	\begin{center}
	\begin{tabular}{l | r | r | r | r | r}
		\multicolumn{6}{c}{Desviación estándar de la distancia} \\ \hline
		Agente & \textit{openHunt} & \textit{smallHunt} & \textit{trappedClassic} & \textit{trickyClassic} & \textit{contestClassic} \\ \hline
		KeyboardAgente & 20.506 & 7.071 & 0.707 & 3.536 & 6.364 \\
		j48Agent & 43.134 & 0.000 & 299.813 & 5880.300 & 333.754 \\
		clusterAgent & 279.307 & 625.082 & 69.296 & 2135.462 & 72.832\\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			 	title={Tiempo vs Fantasmas},
				ybar,
				symbolic x coords={0, 1, 2, 3},
				xtick=data,
				ylabel={Tiempo(s)},
				%bar width=4,
				ymax=160,
				enlargelimits=0.07,
				legend style={at={(0.5,-0.15)},
				anchor=north,legend columns=-1},
				ymajorgrids = true,
				enlarge x limits={abs=1cm},
				x tick label style={rotate=40, anchor=east, align=right,text width=1.5cm},
				ylabel near ticks,
				nodes near coords,
				width = 15cm,
				height = 8cm
			]
			\addplot [fill=gray!25] coordinates {(0, 2.221156311) (1, 2.7743293762) (2, 3.6335627556) (3, 5.0279473305) };
			\addplot [fill=blue] coordinates {(0, 3.0755483627) (1, 4.7944747925)  (2, 37.1381966114) (3, 91.17618227) };
			\addplot [fill=red] coordinates {(0, 3.3088461876) (1, 8.9591921806) (2, 22.7054094314) (3, 149.4674870967) };

			\legend{Keyboard, J48, Cluster}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Tiempo vs Fantasmas Muertos}
	\end{figure}
	\end{center}

	Según los datos obtenidos el agente basado en el clúster es peor que el del J48, debido a que tarda más tiempo que comerse los fantasmas. Sin embargo esto es totalmente falso. El agente basado en el J48 suele quedarse la gran mayoría de las veces quieto en el sitio o en caso contrario moviéndose a izquierda y derecha o arriba y abajo, de forma que realmente no se mueve y depende de que los fantasmas se suiciden para finalizar.

	Por otro lado, aunque el agente del clúster tampoco es perfecto, si se puede apreciar que intenta perseguir los fantasmas y no simplemente esperar a que se suiciden yendo hacia él. Una forma de conseguir mejorar este agente sería obtener un mayor número de instancias útiles, que contemplen casos que con las instancias actuales no existen.


\section{Preguntas}
	\subsection{¿Por qué ha sido útil realizar \textit{clustering} previa de las instancias?}
	Al tener un conjunto muy grande de instancias, buscar una similar dentro del conjunto global podría ser muy costoso en tiempo. Si dividimos el conjunto total en una serie de subconjuntos (\textit{clusters}) en los que agrupamos instancias similares se reduce considerablemente el tiempo de búsqueda dentro del conjunto total. Para que esto pase, es necesario también que los \textit{clusters} estén medianamente equilibrados, ya que si no es así y un \textit{cluster} contiene la mayoría de las instancias, la búsqueda en ese conjunto no será notablemente mejor que sobre el total ya que apenas filtraremos.

	\subsection{¿Por qué es importante usar pocos atributos en técnicas de aprendizaje no supervisado?}
	Al dividir el conjunto total en otros más pequeños se realiza en función de similitudes entre las instancias, si poseemos una gran cantidad de atributos y debido a eso, probablemente muchos que no sean importantes, estaremos empeorando el algoritmo de \textit{clustering}. Esto se debe a que obligamos a calcular similitudes teniendo en cuenta esos atributos que no aportan información real y además distorsionan conjuntos de instancias que sí podrían representar una situación común si únicamente atendiéramos a un conjunto más concreto de atributos.

	\subsection{¿Qué ventaja tiene el uso del aprendizaje basado en instancias con respecto al visto en la práctica 1?}
	Lo primero que se nos viene a la cabeza ante esta pregunta es `simplicidad'. Teniendo en cuenta que en esta práctica no hemos conseguido que cada \textit{cluster} represente un estado concreto, si no que simplemente hemos dividido el conjunto total de instancias por similitud en varios subgrupos, podemos decir que \textit{clustering} es una técnica para mejorar la eficiencia y no la eficacia.

	El aprendizaje basado en instancias se basa en comparar e imitar la instancia más parecida, lo que significa que no se necesita ningún tipo de entrenamiento ni algoritmo de aprendizaje. Mientras que un modelo de aprendizaje supervisado requeriría una implementación posiblemente más compleja y en caso de aumentar o cambiar el conjunto de instancias, se debería modificar, la implementación de aprendizaje basado en instancias se basa en una única función de similitud que aunque el conjunto de instancias cambie no requerirá ningún tipo de manutención. Evidentemente si el conjunto aumenta demasiado el coste computacional será excesivo y en caso de aplicar técnicas de \textit{clustering} sí que requeriría mayor trabajo y manutención, pero el aprendizaje basado en instancias (sin añadidos) respecto al aprendizaje supervisado tiene la ventaja de que es simple y versátil.

	\subsection{¿Consideras que el agente funcionaría mejor si se introdujesen más ejemplos? ¿Por qué?}
	Puede que si, puede que no. Debido a que el agente se basa en instancias similares que tenemos almacenadas, probablemente acierte en un mayor número de ocasiones la acción a realizar. O quizás no, debido a que las nuevas instancias que hemos introducido son repeticiones en momentos distintos de situaciones ya contempladas con ejemplos previos.

	Lo que está claro es que si al introducir más ejemplos, estos representaran situaciones concretas para los que una misma acción es recomendable, el agente mejoraría, pero como comentamos, es probable que añadir más ejemplos no aporte un apoyo a situaciones comunes y además empeore el rendimiento del agente obligándolo a comparar un número mayor de instancias.

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones}
	La realización de esta práctica nos ha ayudado a entender mucho mejor los fundamentos del aprendizaje basado en instancias y las ventajas y objetivos que persigue la técnica de \textit{clustering}.

	Como viene siendo costumbre, nos replanteamos la elección de nuestros atributos, ya que tras entender lo que realmente hará nuestro agente con los cambios implementados, vemos que la clave de esta técnica es generalizar situaciones comunes donde casi siempre se recurre a la misma acción, ya que es la más adecuada en ese momento, de forma que cuando el agente se encuentre en una situación similar, opte por aquella que se escogía para resolver dicho estado. Evidentemente, cuantos más atributos usemos más difícil es que varias situaciones sean muy similares, ya que posiblemente no todos los atributos sean característicos de dicha situación.

	Por otro lado, hemos visto muy interesante la técnica de \textit{clustering}, ya que nos permitiría poder utilizar conjuntos de instancias con gran cantidad de información que sin aplicar esta técnica no podríamos abordar en un tiempo razonable. Esto nos ha hecho plantearnos una posibilidad que no tenemos claro si es una idea con pontencial o un planteamiento lleno de lagunas. Dado que el \textit{clustering} permite en un gran conjunto de datos hacer agrupamientos de aquellas instancias más parecidas para al realizar la comparación, poder filtrar y hacerlo sobre un subconjunto más afín al estado actual, en vez de sobre la totalidad de datos, ¿sería entonces una buena idea hacer \textit{clustering} de los \textit{clusters}?

	Tras la implementación lo que hacemos es comparar con los centroides que representan subconjuntos de datos similares, pensamos que quizá dentro de esos subconjuntos podríamos generar otros subconjuntos que agrupen más meticulosamente las instancias similares, no perdiendo eficacia pero mejorando la eficiencia y permitiéndonos usar conjuntos de datos más extensos. Sin embargo a esta idea le vemos dos importante lagunas, la primera es que si realmente existieran subconjuntos dentro de los \textit{clusters}, estos se deberían haber localizado cuando se hizo \textit{clustering} la primera vez si se hubiese usado un mayor número de \textit{clusters}, y la segunda, que aunque podamos usar conjuntos de datos exageradamente grandes, lo importante es que generalicen estados, por lo que si no lo hacen sólo estamos añadiendo ruido, y si lo hacen, lo idea sería utilizar la cantidad necesaria pues todo lo que sea mayor no está aportando nueva información útil. De hecho lo ideal del \textit{clustering} sería que únicamente hubiera que comparar con el \textit{cluster} para conocer el estado y la acción más recomendable.

	Sobre el desarrollo de la práctica, aunque se han tenido 3 semanas, intentamos realizarla en Semana Santa, pero nos encontramos con que no sabíamos que hacer ni cómo continuar la práctica. Fue en la clase de vuelta de Semana Santa donde averiguamos que hacer y viendo al resto de compañeros, creemos que todos no entendimos el enunciado de la práctica ni sabíamos que había que hacer. Por lo tanto, realmente sólo se ha tenido 1 semana para realizar la práctica.

			
\end{document}
